\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Evolusi teknologi \textit{mobile}, baik dari segi perangkat keras maupun perangkat lunaknya, telah membawa perubahan yang dramatis dalam gaya hidup manusia. Hari ini, hampir setiap orang memiliki perangkat \textit{mobile} seperti \textit{smartphone} dengan kemampuan komputasi layaknya PC \cite {rohandi2018pengembangan}. Beberapa orang bahkan menganggap bahwa kemudahan fungsionalitas tersebut adalah inti dari strategi pembelajaran pada institusi yang lebih tinggi \cite {el2010defining}.
\par Di sisi lain, teknologi lama yang masih bermanfaat semakin hari semakin lenyap dengan adanya kemajuan teknologi, sebagai contoh adalah radio \cite {raharjo2012aplikasi}. Komunikasi radio merupakan hubungan komunikasi dengan penggunaan media udara dan frekuensi gelombang radio \textit{(radio frequency)} sebagai sinyal pembawa informasi, baik informasi \cite {setyawibawa2017rancang}. Secara tradisional, program \textit{audio} telah melaui jaringan \textit{terestrial} yang didesikasikan dalam pentiaraan untuk menerima radio. Media radio secara fisik memiliki beberapa kekurangan, diantaranya\cite{nurwulan2009perancangan} Keterbatasan jangkauan dan frekuensi pemancar menjadi salah satu kendala bagi stasiun saat ini.\cite{puspitasari2009internet}  Internet radio yang juga dikenal sebagai \textit{web} radio, net radio, \textit{streaming radio} atau \textit{e-radio} \cite{liana2014peran} adalah fenomena yang relative baru, namun demikian, selama sepuluh tahun terakhir internet telah menjadi mekanisme distribusi yang sangat penting untuk \textit{audio} dan \cite{diyansyah2015rancang}
\par Zamrud \textit{Technology} merupakan sebuah \textit{Start-Up} yang bergerak di bidang penyediaan \textit{Audio Digital Platform}. SVARA \textit{Platform meliputi} SVARA \textit{ON-AIR} yang mencakup teknologi Radio \textit{Automation (RISE, B2B)} dan inovasi proses bisnis yang mendukung modernisasi siaran, dan SVARA \textit{ON-LINE} yang mencakup Aplikasi \textit{(Web \& Mobile Apps)} untuk Radio, \textit{Music Listeners }dan \textit{Advertiser}. Padahal setiap \textit{user} tentu mengharapkan tampilan antarmuka pengguna dengan kategori \textit{user experience} yang memuaskan \cite{fauzia2016perancangan}. Paradigma ini menempatkan kebutuhan, keinginan, dan batasan pengguna sebagai fokus utama dalam setiap tahap desain dengan menerapkan berbagai metode dan teknik yang terkenal untuk menganalisis, merancang, dan mengevaluasi \cite{adli2017designing}. Penulis telah melakukan penelitian terhadap perusahaan ini dimana penulis ditugaskan untuk perancangan tema dibagian \textit{user interface} pada aplikasi svara, dimana pada pengembangan \textit{user interface} aplikasi svara sebelumnya. Dengan tambahan fitur pemilihan tema pada aplikasi svara. Sehingga dapat menjadi ciri khas baru pada aplikasi svara. 
\par Sehubungan dengan hal-hal yang disebutkan di atas, maka peneliti bermaksud untuk melakukan penelitian dengan judul “Perancangan Tema Aplikasi Svara Dengan Metode UCD \textit{(User Centered Design)}. Pada Zamrud Khatulistiwa \textit{Technology} Berbasis \textit{Mobile}”. Metode \textit{(User Centered Design)} UCD adalah sebuah pendekatan pengembangan sistem interaktif yang secara khusus fokus untuk membuat sebuah sistem berguna \cite{henry} yang fokus terhadap tujuan kegunaan, karakteristik pengguna, lingkungan, tugas, dan alur kerja di dalam desainnya \cite{saputri2017penerapan} dengan berpartisipasinya pengguna dalam pengembangan aplikasi mempunyai hubungan yang positif terhadap keberhasilan suatu aplikasi.\cite{Rendiansah2017pengembangan} Adanya partisipasi dari pengguna juga akan meningkatkan kualitas dari aplikasi yang dibuat serta kepuasan pengguna sebagai pemakai aplikasi tersebut, dan akan menyebabkan keberhasilan dalam penerapan aplikasi \cite{Mulia2016pengembangan} Pendekatan UCD membantu perancangan sistem interaktif yang lebih berpusat pada pengguna dan sasaran UCD lebih dari sekedar membuat produk yang berguna bagi usernya, tetapi juga sebagai pusat dari proses dengan memberikan masukan atau penilaian. dimana hasil akhir dari penelitian ini adalah penilaian User Interface \cite{khasanah2018penerapan}. yang nantinya akan digunakan untuk di jadikan tema pada aplikasi svara.

\section{Identifikasi Masalah}
Adapun identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana membangun sebuah \textit{user interface} yang baik sesuai dengan kebutuhan dan kenyamanan pegguna? 
    \item Belum digunakannya metode \textit{User Centered Design} pada perancangan \textit{user interface} di aplikasi svara studi kasus PT. Zamrud.
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Adapun tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Membangun sebuah \textit{user interface} yang baik sesuai dengan kebutuhan dan kenyamanan pegguna.
    \item digunakannya metode \textit{User Centered Design} dapat membantu developer pada perancangan \textit{user interface} di aplikasi svara studi kasus PT. Zamrud
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Adapun tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Membangun \textit{prototype} dan memudahkan pengembang sistem untuk \textit{programmer} dalam membangun aplikasi yang telah dirancang.
\item Memberi wawasan dan menambah kemampuan berpikir terhadap mahasiswa terkait dengan metode yang diterapkan dalam penelitian ini.
\end{enumerate}


\section{Ruang Lingkup}
Adapun ruang lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Perancangan \textit{User Interface} aplikasi svara digunakan untuk penyedia layanan \textit{streaming} radio.
    \item Client hanya dapat memberikan masukan atas perancangan pada aplikasi svara.
    \item Perancangan \textit{User Interface} pada aplikasi svara menggunakan metode \textit{User Centered Design.}
\end{enumerate}











